\addcontentsline{toc}{chapter}{\protect Danksagung}


\chapter*{Danksagung}

Zuvorderst geb\"uhrt mein Dank Herrn Prof. Wagner f\"ur die interessante Aufgabenstellung und die intensive Betreuung. Seine vielf\"altigen Ideen und Anregungen haben entscheidend zu dieser Arbeit beigetragen.   
\\Claus Beisbart bin ich f\"ur das sorgf\"altige Lesen der Arbeit und viele sprachliche wie inhaltliche Korrekturen sehr dankbar. W\"ahrend das gesamten Jahres haben fruchtbare Diskussionen mit ihm der Arbeit immer wieder neue Impulse gegeben. Auch mit Klaus Mecke vom MPI f\"ur Metallforschung aus Stuttgart habe ich w\"ahrend seiner Aufenthalte in M\"unchen interessante Diskussionen gef\"uhrt und wertvolle Anregungen erhalten, f\"ur die ich ihm danken m\"ochte. 
Desweiteren m\"ochte ich allen anderen Mitarbeitern des Lehrstuhls f\"ur die freundliche Atmosph\"are und das angenehme Arbeitsumfeld danken. Das gilt im Besonderen f\"ur Stefano Cerrito, der ein Jahr mit mir ein B\"uro geteilt hat.
\\Steven van der Marck hat mir seine unver\"offentlichten Simulationsergebnisse f\"ur die bond-Perkolationsschwellen archimedischer Gitter und die site-Perkolationsschwellen der modifizierten Quadrat- und Kagom\'e-Gitter \"uberlassen. Erst mit diesen Daten konnten \"uberzeugende Gegenbeispiele gefunden werden. Der Kontakt zu van der Marck ist \"uber Robert Ziff zustande gekommen. Beiden m\"ochte ich an dieser Stelle daf\"ur danken.   
\\Meinen Eltern m\"ochte ich f\"ur ihre langj\"ahrige finanzielle und ideelle Unterst\"utzung danken. Ohne diese Unterst\"utzung h\"atten finanzielle Sorgen mein Studium betr\"achtlich verl\"angert und ein intensives Studium erschwert, wenn nicht gar unm\"oglich gemacht.    
